.ig
 * Bu kılavuz sayfası Türkçe Linux Belgelendirme Projesi (TLBP) tarafından
 * XML belgelerden derlenmiş olup manpages-tr paketinin parçasıdır:
 * https://github.com/TLBP/manpages-tr
 *
 * Özgün Belgenin Lisans ve Telif Hakkı bilgileri:
 *
 * Copyright 2000 Nicolás Lichtmaier <nick@debian.org>
 * Created 2000-07-22 00:52-0300
 *
 * %%%LICENSE_START(GPLv2+_DOC_FULL)
 * This is free documentation; you can redistribute it and/or
 * modify it under the terms of the GNU General Public License as
 * published by the Free Software Foundation; either version 2 of
 * the License, or (at your option) any later version.
 *
 * The GNU General Public License’s references to "object code"
 * and "executables" are to be interpreted as the output of any
 * document formatting or typesetting system, including
 * intermediate and printed output.
 *
 * This manual is distributed in the hope that it will be useful,
 * but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
 * MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
 * GNU General Public License for more details.
 *
 * You should have received a copy of the GNU General Public
 * License along with this manual; if not, see
 * <http://www.gnu.org/licenses/>.
 * %%%LICENSE_END
 *
 * Modified 2002-07-23 19:21:35 CEST 2002 Walter Harms
 * <walter.harms@informatik.uni-oldenburg.de>
 *
 * Modified 2003-04-04, aeb
..
.\" Derlenme zamanı: 2023-01-21T21:03:32+03:00
.TH "ENCRYPT" 3 "1 Kasım 2020" "Linux man-pages 5.10" "Kütüphane İşlevleri"
.\" Sözcükleri ilgisiz yerlerden bölme (disable hyphenation)
.nh
.\" Sözcükleri yayma, sadece sola yanaştır (disable justification)
.ad l
.PD 0
.SH İSİM
encrypt - 64 bitlik iletileri şifreler
.br
setkey - encrypt() için anahtarı belirler
.br
encrypt_r - 64 bitlik iletileri şifreler (evresel)
.br
setkey_r - encrypt_r() için anahtarı belirler (evresel)
.sp
.SH BİLDİRİM
.nf
\fB#include _XOPEN_SOURCE\fR    /* Bkz: \fBfeature_test_macros\fR(7) */
\fB#include <unistd.h>\fR
.fi
.sp
.IP "void \fBencrypt\fR" 13
(char \fIblock\fR[64], 
int \fIedflag\fR);
.sp
.PP
.nf
\fB#include _XOPEN_SOURCE\fR    /* Bkz: \fBfeature_test_macros\fR(7) */
\fB#include <stdlib.h>\fR
.fi
.sp
.IP "void \fBsetkey\fR" 12
(const char *\fIkey\fR);
.sp
.PP
.nf
\fB#include _GNU_SOURCE\fR    /* Bkz: \fBfeature_test_macros\fR(7) */
\fB#include <crypt.h>\fR
.fi
.sp
.IP "void \fBsetkey_r\fR" 14
(const char *\fIkey\fR, 
struct crypt_data *\fIdata\fR);
.sp
.IP "void \fBencrypt_r\fR" 15
(char *\fIblock\fR, 
int \fIedflag\fR, 
struct crypt_data *\fIdata\fR);
.sp
.PP
Bunların herbiri \fB-lcrypt\fR ile ilintileme gerektirir.
.sp
.SH "AÇIKLAMA"
.TP 4
\fBUyarı:\fR
Artık güvenli kabul edilmeyen DES blok şifresini kullandıkları için \fBcrypt\fR(), \fBcrypt_r\fR(), \fBsetkey\fR() ve \fBsetkey_r\fR() glibc-2.28’de kaldırıldı. Uygulamaların \fBlibcrypt\fR gibi daha güncel bir şifreleme kütüphanesine geçmesi gerekir.
.sp
.PP
Bu işlevler 64 bitlik iletileri şifreler ve şifresini çözer. \fBsetkey\fR() işlevi \fBencrypt\fR() işlevi tarafından kullanılan anahtarı belirler. Burada kullanılan \fIkey\fR değişkeni 64 baytlık bir dizidir ve her baytın değeri 1 ya da 0’dır. \fIkey\fR[n] dizisinin \fBn=8*i-1\fR indisli elemanları yoksayılır, bu durumda asıl anahtar uzunluğu 56 bit olur.
.sp
\fBencrypt\fR() işlevi aktarılan tamponda değişiklik yapar, \fIedflag\fR değişkenine 0 aktarılırsa \fIblock\fR içeriğini şifreler, 1 aktarılırsa şifresini çözer. \fIkey\fR gibi \fIblock\fR değişkeni de şifrelenmiş değerin bit gösterimini içerir. Sonuç aynı tampon içinde döner.
.sp
Bu iki işlev evresel değildir, yani anahtar verisi statik bellek bölgesinde saklanır. \fBsetkey_r\fR() ve \fBencrypt_r\fR() işlevleri evreseldir ve anahtar verisini saklamak için \fIcrypt_data\fR veri yapısını kullanır:
.sp
.RS 4
.nf
struct crypt_data {
   char keysched[16 * 8];
   char sb0[32768];
   char sb1[32768];
   char sb2[32768];
   char sb3[32768];
   char crypt_3_buf[14];
   char current_salt[2];
   long int current_saltbits;
   int  direction;
   int  initialized;
};
.fi
.sp
.RE
\fBsetkey_r\fR() çağrısından önce \fIdata->initialized\fR alanına 0 atanır.
.sp
.SH "DÖNÜŞ DEĞERİ"
Bu işlevler herhangi bir değer döndürmez.
.sp
.SH "HATALAR"
Yukarıdaki işlevler çağrılmadan önce \fIerrno\fR değişkeni sıfırlanır. Başarı durumunda değeri değişmez.
.sp
.TP 4
\fBENOSYS\fR
İşlev kütüphanede bulunmamaktadır (Örneğin, ABD’nin ihracat sınırlamalarından dolayı).
.sp
.PP
.sp
.SH "ÖZNİTELİKLER"
Bu bölümde kulllanılan terimlerin açıklamaları \fBattributes\fR(7) sayfasında bulunabilir.
.sp
.TS
tab(:);
l1 1l1 1l.
\fBİşlev\fR :\fBÖznitelik\fR :\fBDeğer\fR
T{
\fBencrypt\fR, \fBsetkey\fR
T}:T{
Evre Güvenliği
T}:T{
ÇEG-hayır yarış:crypt
T}
T{
\fBencrypt_r\fR, \fBsetkey_r\fR
T}:T{
Evre Güvenliği
T}:T{
ÇEG-evet
T}
.TE
.sp
.RE
.sp
.SH "UYUMLULUK"
\fBencrypt\fR(), \fBsetkey\fR(): POSIX.1-2001, POSIX.1-2008, SUS, SVr4.
.sp
\fBencrypt_r\fR() ve \fBsetkey_r\fR() işlevi GNU eklentisidir.
.sp
.SH "EK BİLGİ"
Glibc’deki yararlanım: Bkz. \fBcrypt\fR(3)
.sp
Glibc’deki özellikler: Gibc-2.2’de bu işlevler DES algoritmasını kullanmaktadır.
.sp
.SH "ÖRNEKLER"
.RS 4
.nf
#define _XOPEN_SOURCE
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <unistd.h>
#include <crypt.h>
\&
int
main(void)
{
    char key[64];
    char orig[9] = "eggplant";
    char buf[64];
    char txt[9];
\&
    for (int i = 0; i < 64; i++) {
        key[i] = rand() & 1;
    }
\&
    for (int i = 0; i < 8; i++) {
        for (int j = 0; j < 8; j++) {
            buf[i * 8 + j] = orig[i] >> j & 1;
        }
        setkey(key);
    }
    printf("Şifrelenmeden önce: %s\\n", orig);
\&
    encrypt(buf, 0);
    for (int i = 0; i < 8; i++) {
        for (int j = 0, txt[i] = ’\\0’; j < 8; j++) {
            txt[i] |= buf[i * 8 + j] << j;
        }
        txt[8] = ’\\0’;
    }
    printf("Şifrelemeden sonra:  %s\\n", txt);
\&
    encrypt(buf, 1);
    for (int i = 0; i < 8; i++) {
        for (int j = 0, txt[i] = ’\\0’; j < 8; j++) {
            txt[i] |= buf[i * 8 + j] << j;
        }
        txt[8] = ’\\0’;
    }
    printf("Şifre çözüldükten sonra:  %s\\n", txt);
    exit(EXIT_SUCCESS);
}
.fi
.sp
.RE
.sp
.SH "İLGİLİ BELGELER"
\fBcbc_crypt\fR(3), \fBcrypt\fR(3), \fBecb_crypt\fR(3)
.sp
.SH "ÇEVİREN"
© 2004 Emin İslam Tatlı
.br
© 2022 Nilgün Belma Bugüner
.br
Bu çeviri özgür yazılımdır: Yasaların izin verdiği ölçüde HİÇBİR GARANTİ YOKTUR.
.br
Lütfen, çeviri ile ilgili bildirimde bulunmak veya çeviri yapmak için https://github.com/TLBP/manpages-tr/issues adresinde "New Issue" düğmesine tıklayıp yeni bir konu açınız ve isteğinizi belirtiniz.
.sp
